[XuShu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:XuShu.jpg "fig:XuShu.jpg")
[Romance_of_the_Three_Kingdoms_at_Long_Corridor.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Romance_of_the_Three_Kingdoms_at_Long_Corridor.jpg "fig:Romance_of_the_Three_Kingdoms_at_Long_Corridor.jpg")[长廊彩绘中的徐庶荐诸葛故事](../Page/长廊.md "wikilink")\]\]
**徐庶**，字**元直**，原名**福**，出身寒門單家，令小說《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》將徐庶的本名誤植為**單福**\[1\]。[豫州](../Page/豫州.md "wikilink")[颍川长社](../Page/颍川郡.md "wikilink")\[2\]（今[河南](../Page/河南.md "wikilink")[长葛](../Page/长葛.md "wikilink")）人。[東漢末至](../Page/東漢.md "wikilink")[三国时人](../Page/三国.md "wikilink")。

## 生平

徐庶年少时好任侠击剑，[初平时与](../Page/初平.md "wikilink")[石韬一同来到](../Page/石韬_\(三国\).md "wikilink")[荆州](../Page/荆州.md "wikilink")，在荆州时与[诸葛亮和](../Page/诸葛亮.md "wikilink")[龐統相交甚篤](../Page/龐統.md "wikilink")。[刘备在](../Page/刘备.md "wikilink")[新野时候](../Page/新野.md "wikilink")，徐庶曾向刘备推荐[诸葛亮](../Page/诸葛亮.md "wikilink")。后来[曹操征讨](../Page/曹操.md "wikilink")[荆州](../Page/荆州.md "wikilink")，徐庶与刘备一同南下，因其母被曹军虏获，徐庶只好向刘备辞别并投靠曹操。徐庶投靠曹操后，[黄初时为](../Page/黄初.md "wikilink")[右中郎将](../Page/右中郎将.md "wikilink")、[御史中丞](../Page/御史中丞.md "wikilink")，[太和时诸葛亮出兵](../Page/太和_\(曹睿\).md "wikilink")[陇右](../Page/陇右.md "wikilink")，知道徐庶仕才如此，曾感叹地说：「[魏殊多士邪](../Page/曹魏.md "wikilink")！何彼二人不见用乎？（二人指徐庶与[石韬](../Page/石韬_\(三国\).md "wikilink")，石韬曾与徐庶一同投靠曹操，[黄初时为](../Page/黄初.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")、[典农校尉](../Page/典农校尉.md "wikilink")）」数年后徐庶病逝\[3\]。

## 评价

  - [诸葛亮](../Page/诸葛亮.md "wikilink")：“夫参署者，集众思，广忠益也。若远小嫌，难相违覆，旷阙损矣。违覆而得中，犹弃敝趫而获珠玉。然人心苦不能尽，惟徐元直处兹不惑。又，董幼宰参署七年，事有不至，至于十反，来相启告。苟能慕元直之十一，幼宰之勤渠，有忠于国，则亮可以少过矣。”“昔初交州平，屡闻得失，后交元直，勤见启诲。”（《三国志·蜀书九·董刘马陈董吕传第九》）
  - [尹义尚](../Page/尹义尚.md "wikilink")：“徐元直西蜀之谋士，[关云长刘氏之骁将](../Page/关云长.md "wikilink")，须归即遣，知叛弗追，今之与古，何其异趣？”（《全北齐文·卷八》）
  - [习凿齿](../Page/习凿齿.md "wikilink")：“西望隆中，想卧龙之吟；东眺白沙，思凤雏之声；北临樊墟，存邓老之高；南眷城邑，怀羊公之风；纵目檀溪，念崔徐之友；肆睇鱼梁，追二德之远，未尝不徘徊移日，惆怅极多，抚乘踌躇，慨尔而泣。曰若乃魏武之所置酒，[孙坚之所陨毙](../Page/孙坚.md "wikilink")，裴杜之故居，繁王之旧宅，遗事犹存，星列满目。琐琐常流，碌碌凡士，焉足以感其方寸哉！”（《晋书·列传第五十二》）
  - [罗贯中](../Page/罗贯中.md "wikilink")：“痛恨高贤不再逢，临歧泣别两情浓。片言却似春雷震，能使南阳起卧龙。”（《三國演義》）
  - [冯梦龙](../Page/冯梦龙.md "wikilink")：“徐庶之不终于昭烈也，其母存也，陵母不伏剑，陵亦庶也。”
  - [李蟠](../Page/李蟠.md "wikilink")：“陵归楚则徐庶不得为完臣，陵不归楚则[赵苞不得为孝子矣](../Page/赵苞.md "wikilink")。”

...

## 艺术形象

### 三國演義

在小说《[三国演义](../Page/三国演义.md "wikilink")》中，原先雲遊四處，後與水鏡先生司馬徽徹夜長談，受其指點前往投靠[刘备](../Page/刘备.md "wikilink")，成為军师，並助劉備破[曹操軍](../Page/曹操.md "wikilink")[曹仁的八門金鎖陣](../Page/曹仁.md "wikilink")，之後曹操幕僚[程昱獻計](../Page/程昱.md "wikilink")，假托徐庶母筆跡，寫信把徐庶騙到曹操陣營，徐母因見徐庶中了詭計，憤而自殺\[4\]，因此徐庶十分痛恨曹操，终生没有为曹操设任何一条计策\[5\]，民间有“徐庶进曹营：一言不发”的歇后语。後續徐庶被曹操指派擔任前往新野勸降劉備的使者，徐庶則藉機向劉備坦承曹操將動員大軍征服新野的計畫，勸劉備早做準備而後離去。在[赤壁之战前夕](../Page/赤壁之战.md "wikilink")，遇见庞统，虽然识破了[庞统将要使用](../Page/庞统.md "wikilink")“连环计”，但是他并未向曹操点破，而是以此要脅龐統獻計讓他脱离战场，經龐統指點後乃假借馬騰、韓遂侵犯長安的傳言，向曹操自請前往長安駐防，順利離開荊州前線戰場。徐庶在演义中有弟弟[徐康](../Page/徐康.md "wikilink")，应为虚构。

### 影視形象

  - [麗的電視](../Page/麗的電視.md "wikilink")[本港台電視劇集](../Page/本港台.md "wikilink")《[三國春秋](../Page/三國春秋.md "wikilink")》（1976年）：由[劉志榮飾演徐庶](../Page/劉志榮.md "wikilink")。
  - 中國[中央電視台電視劇](../Page/中央電視台.md "wikilink")《[三國演義](../Page/三国演义_\(电视剧\).md "wikilink")》（1994年）：由[翟万臣飾演徐庶](../Page/翟万臣.md "wikilink")。
  - [中華電視公司電視劇](../Page/中華電視公司.md "wikilink")《[三國英雄傳之關公](../Page/三國英雄傳之關公.md "wikilink")》（1996年）：由[段正平飾演徐庶](../Page/段正平.md "wikilink")。
  - 中国中央电视台电视剧《[武圣关公](../Page/武圣关公.md "wikilink")》（2004年）：由[金顺飾演徐庶](../Page/金顺.md "wikilink")。
  - 中國電視劇《[三国](../Page/三国_\(电视剧\).md "wikilink")》（2010年）：由[姚岗飾演徐庶](../Page/姚岗.md "wikilink")。
  - 香港[無線電視台電視劇](../Page/無線電視台.md "wikilink")《[回到三國](../Page/回到三國.md "wikilink")》（2012年）：由[赵永洪飾演徐庶](../Page/赵永洪.md "wikilink")。
  - 中國電視劇《[軍師聯盟](../Page/軍師聯盟.md "wikilink")》（2017年）：由[黄俊鹏飾演徐庶](../Page/黄俊鹏.md "wikilink")。

### 動漫遊戲

  - [真三國無雙系列](../Page/真三國無雙系列.md "wikilink") /
    [無雙OROCHI系列](../Page/無雙OROCHI系列.md "wikilink")（[光榮公司開發](../Page/光榮公司.md "wikilink")，[私市淳配音](../Page/私市淳.md "wikilink")）
  - [三國演義](../Page/三國演義_\(動畫\).md "wikilink")
  - 《[橫山光輝三國志](../Page/橫山光輝三國志.md "wikilink")》（[橫山光輝](../Page/橫山光輝.md "wikilink")）
  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）

## 注释

[X徐](../Category/東汉人.md "wikilink")
[X徐](../Category/曹魏政治人物.md "wikilink")
[X徐](../Category/长葛人.md "wikilink")
[Sh庶](../Category/徐姓.md "wikilink")

1.  [盧弼](../Page/盧弼.md "wikilink")《[三國志集解](../Page/三國志集解.md "wikilink")》蜀書五\<[諸葛亮傳](../Page/諸葛亮.md "wikilink")\>：【◎《魏略》曰：（徐）庶先名福，本单家子，【◎钱大昕曰：“《魏略》以徐福、严干、李义等十人共卷。干、义皆冯翊东县人，冯翊东县无旧冠族，故二人并单家”，〖见《裴潜传》注。〗又《魏略·儒宗传》“薛夏，天水人也。天水旧有姜、阎、任、赵四姓，常推于郡中，而夏为单家。隗禧，京兆人也，世单家”，〖见《王肃传》注。〗《魏略·吴质传》“始质为单家，少游遨贵戚间”，〖见《王粲传》注。〗《张既传》“既，世单家”，〖见《张既传》注。〗凡云单家者，犹言寒门，非郡之著姓耳。徐庶为单家子，与此一例。流俗读单为善，疑其本姓单，后改为徐，妄之甚矣。《后汉书·赵壹传》“恩泽不逮于单门”，亦单家之意也。◎潘眉曰：单，音单复之单，犹言寒家。鱼豢“单家”字屡用。◎林畅园曰：《魏志》注中言单家非一，犹言单寒之家，以别于大姓右族耳。《裴潜传》注引《魏略》列传以徐福、严干、李义等同卷，亦云干、义二人并单家。而明代小说乃以徐庶自隐姓名，别称单福，则似以单为姓，可笑也。】
2.  《[萬姓統譜](../Page/萬姓統譜.md "wikilink")》卷七
3.  《真誥·卷十五》侍帝宸有八人：徐庶、龐德、爰偷、李廣、王嘉、何晏、解結、殷浩，並如世之侍中。
    注曰：徐庶，字-{元}-直，穎川人，薦諸葛亮於劉備，後魏武虜其母，乃歸魏，仕至中丞，明帝太和中病亡。
4.
5.